<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-tw">
    <title>調和的靈感 Matt - 武俠</title>
    <subtitle>紀錄我的思考，讀書筆記，還有程式設計</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://chchwy.github.io/tags/wu-xia/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2013-04-10T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://chchwy.github.io/tags/wu-xia/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 笑傲江湖</title>
        <published>2013-04-10T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2013-04-10T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/xiao-ao-jiang-hu/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/xiao-ao-jiang-hu/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/xiao-ao-jiang-hu/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;laughing-wind.jpg#book&quot; alt=&quot;笑傲江湖&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;趁著年假空檔一口氣啃完了笑傲江湖。雖然我沒看過這本小說，但是可沒錯過小時候的熱門八點檔電視劇，每當提到「令狐沖」這三個字，我的腦袋就會反射性的浮出任賢齊的臉。當然我也記得岳不群練了神功，所以讀到小說的結局時雖然驚訝，卻沒預期中的震撼。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;一直以來，我覺得金庸武俠中的角色給人的感覺比較親切，但這次讀笑傲江湖我才比較清楚的意識到原因 -- 因為金庸武俠中的主角常常在煩惱，就像普通人一樣常常在煩惱。相較之下古龍的主角比較少煩惱，所以給人距離感。令狐沖有煩惱，即使他的武功已經登峰造極，獨孤九劍橫行天下，但是他掛心的依然是他的小師妹，以及有一天師傅能回心轉意，重新收他回華山派門下之類的小事。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;令狐冲有超凡的武藝，卻沒有超凡的心靈，這造就了一種衝突感。有時候我看的很想摔書，令狐沖這個人也太沒有心機了，每當身處風口浪尖時，他傻傻的以近乎愚忠的方式去對待誤解他的人。以他這種個性，照理說在江湖上混沒幾天就會被不明不白的殺害了，就算靠著獨孤九劍僥倖逃了幾次，最後也必定要死在東方不敗或任我行之手。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;可是在劇情的安排下，令狐沖最危險的敵人東方不敗和任我行都很巧的自己栽了。狡詐無比的各派掌門人們都死了，岳靈珊也死了，武林回復和平，留下了令狐沖和任盈盈從此逍遙的好結局。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;當然令狐沖的際遇並不是他自個願意的，他只是個被捲入風暴的單純的人，不過我覺得令狐沖能在正邪夾縫跟醜惡的江湖陰謀中活到最後，實在走運了點。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 天涯。明月。刀</title>
        <published>2011-07-31T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-07-31T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/sky-moon-saber/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/sky-moon-saber/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/sky-moon-saber/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;sky-moon-knife.jpg#book&quot; alt=&quot;天涯明月刀&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;小李飛刀系列雖然有好幾部，但其實小李探花李尋歡只在第一部「多情劍客無情劍」裡有出場，承接故事的「邊城浪子」講的是小李飛刀傳人葉開，和他的好兄弟傅紅雪糾葛不清的故事。邊城浪子之後，故事就叉開成兩條支線，「九月鷹飛」裡葉開出場，「天涯明月刀」的主角就輪到傅紅雪了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;據聞「天涯明月刀」是古龍的實驗性作品，曾經被罵得很慘，所以我剛開始讀的時候格外戰戰競競，以為會讀到什麼驚人之筆，結果讀完之後反而覺得還好嘛，古龍寫小說不都是這個調調嗎? 喜歡就會喜歡。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;在「邊城浪子」裡我第一次接觸到傅紅雪這個角色，還挺討厭他的，但是「天涯明月刀」裡面，我對他的印象有改觀不少，我其實很高興看到傅紅雪終於有了一點人性，不再只是個被復仇驅使的機器人。  第十一回「明月何處有」傅紅雪冷冰冰地對卓玉貞說：「這是你第一次看見我的刀，也是最後一次。」，要他亮刀簡直像要他的命一樣，但是到了下一回「生死之間」，傅紅雪不只拔出刀給卓玉珍看，還拿來削人蔘，挖石頭，刀鋒崩出了三個缺口。這是整個故事裡我最喜愛的一個轉折，能讓一個人的個性在這麼短的時間之內徹底改變，是因為傅紅雪當爸爸了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;但是故事的衝突就在於他才剛迎接新生命的出生，就面臨整家人被埋在地底下的困境，我認為這是傅紅雪第一次重新思考他的人生意義，以前他的人生就是他的刀，刀是用來殺人的，但是這次傅紅雪看著手裡的刀，聲音中充滿痛恨說：「這是殺人的利器，不是救人的。」巧的是，若刀沒有崩出缺口，他們也不會被燕南飛發現，傅紅雪的改變救了他們自己一命。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;然而，就是傅紅雪做出了這麼大的犧牲轉變，接下來的背叛才會更加痛苦與殘酷。一個女人，使得傅紅雪的刀又淪喪為殺人的刀，而另一個女人，使殺人的刀又變回救人的刀，這段的曲折也寫得很深刻，礙於劇透我就不明講了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我喜歡「天涯明月刀」打鬥場面多，傅紅雪的刀拔不停，很爽快，而且打的精采，不像邊城浪子廢話一堆但是死都不拔刀，看到快睡著。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 邊城浪子</title>
        <published>2011-07-25T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-07-25T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/bian-cheng-lang-zi/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/bian-cheng-lang-zi/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/bian-cheng-lang-zi/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;frontier-boy.jpg#book&quot; alt=&quot;邊城浪子&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;古龍很喜歡寫廢話，例如這樣:『只有一種人不會說話。』『那就是死人!』，一句話硬要分好成幾句來講的廢話，有時候反而會有一種曲折的效果。但是古龍的文風，發展到某個偏執的方向，大概就會變得像邊城浪子一樣。又臭又長，太多陰謀，太多廢話，讀得很累。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;邊城浪子，說的是傅紅雪的復仇之旅，但是看完整本書之後，我卻對這個腳色哭笑不得，因為傅紅雪怎麼看都像一個笨蛋。傅紅雪只是魁儡，被周圍的眾人耍著團團轉，傻傻的追著他心中以為的仇人。而且劇情也是一直不停重複，傅紅雪陷入危機，葉開跳出來出來救他，傅紅雪快要殺錯人了，葉開跳出來點醒他，如此無窮迴圈，所以我覺得傅紅雪是笨蛋。但是另一位主角葉開，我就更搞不懂他了，他好像什麼都知道，但偏偏又什麼都不講，放任事情發展，表現很平面，從頭到尾就是「出一張嘴」葉開，真是愧對小李飛刀傳人的名號。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;說到劇情，前半段的萬馬堂內鬥風雲，我覺得不錯，根本可以獨立成一個緊湊的故事。而走入傅紅雪的主線劇情後拖泥帶水，可能我對於復仇這檔事沒什麼共鳴吧，打得又不精彩。直到最後一一揭開真相時，我已經沒有看到真相的興奮，只覺得很疲倦，陰謀跟懸疑是古龍的長項，但是邊城浪子陰謀實在太多了，我猜傅紅雪應該比我還疲倦，終於可以結束這堆亂七八糟的事情了。讀到結局時葉開鬆了一口氣，我也鬆了一口氣。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 多情劍客無情劍</title>
        <published>2011-07-25T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-07-25T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/little-lee-swardman/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/little-lee-swardman/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/little-lee-swardman/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;little-lee.jpg#book&quot; alt=&quot;多情劍客無情劍&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;最近突然開始瘋狂地看古龍，一本接著一本的看。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;講到古龍難免要跟金庸比較一下。我自己感覺，如果用食物來比喻這兩位名家的話，讀金庸的作品就像吃一桌豐盛的大餐，書裡滿滿的人物流派、武功招式、歷史題材，有各樣不同的味道可供品嘗。但是古龍不一樣，古龍的作品味道沒那麼多元，讀起來感覺總是澀澀的又有點苦味，講的是氣氛，大概就像喝酒的感覺吧，雖然我自己還不太明白喝酒的趣味。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;有時候一本小說寫得太好看，感想反而難以下筆，因為佳作天成，各方面都是不多不少剛剛好，只好隨便亂聊。看完了小李飛刀四部曲「多情劍客無情劍」、「邊城浪子」、「九月鷹飛」、和「天涯明月刀」，還是覺得第一部，以李尋歡為主角的多情劍客無情劍最好看。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;在多情劍客無情劍裡面，所謂江湖上的名門正派幾乎無一例外都被描寫成道貌岸然的偽君子，古龍很喜歡使用這種背景設定。如第七章「誤傷故人子」裡，秦重秦大俠為了救自己的兒子縱人行兇，被李尋歡酸了兩句：「秦大俠倒也不必太謙，只不過，若在下殺了人，便是冷酷毒辣，閣下殺了人，便是替天行道了。」「今日這孩子若殺了在下，日後傳說出去，必然不會說他是為了要搶大夫而殺人的，必定要說他和秦大俠又為江湖除了一害，是麼？」 剛剛好把這些表裡不一的醜態揭的一清二楚。一片灰暗中襯托出李尋歡的真誠率性。而例不虛發的小李飛刀，就儼然化為劃破黑暗的正義化身，出手一刀，必大快人心。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;但是另一方面，李尋歡這個腳色本身卻有著矛盾，與林詩音、龍嘯雲理不清的三角關係，這一切的悲劇的起因，都是李尋歡年輕時自己犯下的錯，他做了這個決定後，一定馬上就後悔了，但是卻拼命的騙自己沒有後悔，這也註定李尋歡這人個性有點彆扭，又成了酒鬼跟浪子。第五十三章「騙局」 道盡了龍嘯雲的無奈心情 「人生本就充滿了矛盾，任何人都無可奈何」&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;另外書中表面上李尋歡平起平坐的對頭是上官金虹，但背後興風作浪，造成無數風波的卻是「她看來如仙子，卻專門帶男人下地獄」的林仙兒。書中發生的各種事件插曲，有一大半是因林仙兒而起，而林仙兒的「傾國傾城」差不多要把整本書裡的男性英雄豪傑都要傾光了。據說古龍嗜酒嗜色，讀完小說後我完全相信這是事實。如果真有女人這樣對待我，我保證一定自己乖乖跳進她的網子裡。古龍的確很了解什麼樣的女人最能令男人拜倒石榴裙下。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;古龍寫短片段寫得很好，就我認為比長篇架構要亮眼得多。像是「多情劍客」開頭的阿飛的出場橋段，前後呼應，讓我拍案叫絕。孫小紅與孫老頭說書一搭一唱，還有孫小紅跟李尋歡的文比拚酒，都是讓我回味再三的橋段，餘韻不絕。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 射雕英雄傳</title>
        <published>2011-02-24T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-02-24T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/she-diao-ying-xiong-chuan/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/she-diao-ying-xiong-chuan/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/she-diao-ying-xiong-chuan/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;shooting-eagle-hero.jpg#book&quot; alt=&quot;射雕英雄傳&amp;quot;&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;「射鵰英雄傳」是我人生的第一部武俠小說，第一本金庸作品。書裡如假似真的歷史背景，真實而鮮明的人物，令小時候的我著迷不已。現在長大了，重讀射鵰，一樣充滿樂趣。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我之所以喜愛『射雕』，是因為射雕裡頭的人。每個人也許個性南轅北轍，但是都有自己的執著、痴迷，每個人用全心活出自己希望的樣子，反派如歐陽鋒、梅超風等等，壞也壞的迷人。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;再來說說郭靖與黃蓉小倆口。小時候還沒感覺，現在我覺得郭靖根本是個臭笨蛋。在我看，從來就只有郭靖負黃蓉，沒有黃蓉負郭靖。如果沒有黃蓉聰慧，郭靖不可能學到降龍十八掌，也不可能找出殺害他師父的真正兇手；不是黃蓉處處幫他，也沒這好狗運能當大俠。但是郭靖心中狗屁忠義過剩，太過迂腐，幾次丟下黃蓉，我都很想往郭靖臉上貓下去。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;郭靖是檯面上的主角，但我認為黃蓉才是故事裡最亮眼的角色，不僅個性率真，又聰明，好幾次劇情眼見就要拐進死彎，都是靠著黃蓉伶牙俐齒硬生生給轉了回去，歐陽鋒一代大俠，最後也是栽在黃蓉手裡。黃蓉真的是射雕故事中畫龍點睛的一筆。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;這次整本射雕英雄傳都是在新敗家的 Kindle DX 上讀完的，相當過癮，一開始還不太習慣橫書的武俠小說呢。國中之後能有機會重讀射雕英雄傳，也是買 Kindle 之初意料不到的。回想射雕人物，世事無奈，掩 Kindle 長嘆。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
