<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-tw">
    <title>調和的靈感 Matt - 克莉絲蒂推理小說</title>
    <subtitle>紀錄我的思考，讀書筆記，還有程式設計</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://chchwy.github.io/tags/ke-li-si-di-tui-li-xiao-shuo/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2011-04-05T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://chchwy.github.io/tags/ke-li-si-di-tui-li-xiao-shuo/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 隱身魔鬼</title>
        <published>2011-04-05T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-04-05T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/secret-adversary/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/secret-adversary/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/secret-adversary/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;secret-adversary.jpg#book&quot; alt=&quot;隱身魔鬼&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;讀完「密碼」之後，我馬上就把「隱身魔鬼」排入了待讀清單之中，原因當然就是因為這對有趣的小夫妻: 湯米與陶品絲。不過密碼裡頭湯米與陶品絲已經是有三個小孩的老夫老妻了，而隱身魔鬼裡面，湯米跟陶品絲甚至還沒有在一起呢。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;湯米與陶品絲兩位天不怕地不怕的年輕人，成立了一個宗旨是「天底下沒有什麼不能幹(只要有錢)」的青年冒險家公司，誤打誤撞地捲入了一樁嚴重的國際政治陰謀中，莫名其妙地成為情報幹員。聽我這樣說，應該就可以感受到這系列跟白羅系列不太一樣，有湯米與陶品絲的故事總是充滿歡樂派，故事線依然維持克嬸嬸拿手的懸疑緊張，但是年輕人生性樂觀，比起白羅那個死老頭子，氣氛就是輕鬆。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;整個故事主線都圍繞著兩個問題打轉: 珍。芬恩到底在哪裡? 還有，誰是布朗先生? 同為終極的隱藏反派，我覺得這位布朗先生塑造的比四大天王裡的李長彥要好上太多了，布朗先生真的很厲害，深藏不出，但是全局都掌控在他手裡，沒有人知道這位布朗先生到底是誰，但是他卻多次親自出馬，完成關鍵任務後悄然身退。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;以下有點劇透，布朗先生的謎團在那位某某夫人昏倒之後，其實就很明顯了，可能性只有二個，而且照克嬸嬸的心理個性推理法，答案幾乎是呼之欲出。接續的故事情節雖然拼命地往反方向誤導，但是我心裡最深處就是覺得另外一位可能性太低。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;最後不能免俗地經歷患難之後發現真情，把湯米與陶品絲送作堆，老梗但是讀者就是吃這套阿，我等不及要預約下一本啦。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 底牌</title>
        <published>2011-03-27T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-03-27T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/cards-on-the-table/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/cards-on-the-table/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/cards-on-the-table/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;cards.jpg#book&quot; alt=&quot;底牌&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;這整本書，攏系克莉絲蒂的陰謀啦~。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;克莉絲蒂的拿手好戲就是在極為有限的場景跟人物裡，以縝密的邏輯創造出意想不到的發展，像東方快車謀殺案的場景只有一個車廂，尼羅河謀殺案的場景只在一艘輪船上。這次「底牌」更是把這拿手好戲發揮到淋漓盡致。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;「底牌」謀殺案發生在一個小晚宴上，扣除被謀殺的晚宴主人，參加晚宴的八位來賓，正分坐兩張橋牌桌捉對廝殺。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;這個克莉絲蒂精心設計出來的場面，就在八位來賓的身份，非常剛好，對半兩分，四位是偵探，另外四位則是嫌疑兇手，而且我覺得最該死的一點是，克嬸嬸非常公平(有點刻意)的給這四位嫌疑犯平等的地位，不但都有動機，下手的機會差不多，同時這四位嫌疑犯各有一段不可告人的往事，掌握在死者手中。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;克嬸嬸在一開頭的作者的話就寫道：一般推理小說只要找出最不可能作案的人，十之八九謎底就揭曉了，他不希望讀者這樣嫌惡的草草讀完書，所以他故意讓四位嫌疑犯站在同一個起跑點上，這樣讀者的奸計就沒辦法得逞了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;除了起跑點相同之外，讀完後回頭一看，整個故事情節根本都已經刻意設計好。劇情圍繞著四位嫌疑犯的過去鋪陳，隨著事實真相一一浮現，我就像一尊克嬸嬸手上的魁儡，先懷疑第一個人，再懷疑第二個人，又懷疑第三個人，到最後懷疑目標繞了一圈，把四個人都懷疑了一遍。可是這麼刻意編排的劇情，一口氣讀下來卻是合情合理，生動流暢呀。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;書裡有個有趣的角色我一定要講講，就是四位偵探之一的推理小說家 -- 奧利薇夫人。每當奧利薇夫人對自己的工作，也就是寫推理小說抱怨發牢騷時，我都忍不住想克莉絲蒂是否在影射她自己，像奧利薇夫人說的：「我筆下的偵探是個芬蘭人，但我其實對芬蘭一無所知，經常有些芬蘭讀者來信，說他的很多言行舉止讓他們感到不可思議...」， 也許克嬸嬸也收到很多比利時人的來信呢。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 四大天王</title>
        <published>2011-03-09T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-03-09T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/si-da-tian-wang/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/si-da-tian-wang/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/si-da-tian-wang/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;the-4.jpg#book&quot; alt=&quot;四大天王&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;shi-bai-de-chang-shi&quot;&gt;失敗的嘗試&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;本次白羅老爹的對手是一個跨國地下犯罪集團，白羅從一個只動灰色腦細胞的老頭，搖身一變成了詹姆斯龐德，上山下海，拯救世界。大概克嬸嬸覺得過去的故事背景都太寒酸了，不來個大場面不行。整個故事就像動作電影，一個接一個往主角白羅撲來的突發事件。每個事件單獨來看都很玄奇，但是整體來看關聯卻顯得薄弱，好像互不相干的獨立事件。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;書中說這些行動都是由幕後主使「四大天王」策動，但這樣零散缺乏組織的攻擊行動，讓我很很懷疑四大天王的腦袋智商。最吐血的一點，最終隱藏大頭目：四大天王中的一號李長彥，從頭到尾沒有露臉，結局突然就自殺了。除了四號來去無形，殺人技巧不錯以外，二號與三號兩位也沒有什麼特別作為。整個故事就在誇張不合理的事件與差勁的敵人之中莫名其妙的結束了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;看開場白羅與海斯汀重逢的那一小段，我發現克莉絲蒂還是我們熟悉的克莉絲蒂，她寫的人際互動非常有魅力，非常有趣，可惜不巧走了一個不擅長的故事路線。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 密碼 ( N or M? )</title>
        <published>2011-02-14T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-02-14T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/n-or-m/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/n-or-m/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/n-or-m/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;m-or-n.jpg#book&quot; alt=&quot;密碼&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;讀到一半才發現原來克嬸嬸也寫間諜小說，難怪我一直痴痴的等，就是等不到謀殺案發生。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;故事是講二戰時期的一對英國情報員夫妻，受命追捕滲透到英國的德國臥底間諜的過程。讀完後我上網一查才知道，這對活躍的夫妻：湯米與陶品絲，也是克莉絲蒂筆下有名的主角組合之一。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;雖然說是間諜小說與二戰背景，但是故事其實是在一個非戰區的安靜的鄉下渡假小村展開，一開始又沒有死人，所以氣氛蠻歡樂的。英國情報部門懷疑德國要在這個平靜的小村莊佈置登陸基地，派了湯米跟陶品絲去捕捉間諜。雖說是間諜小說吧，不過鄉下小村盡是一些三姑六婆，爺爺伯伯一堆，要在這些人裡抓出哪個是德國間諜也實在不容易，我看克嬸嬸寫不了軍人，但是寫這種市井小民正是她最拿手的項目啦，劇情當中的爾虞我詐，不錯精彩。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;最後容我稍微抱怨一下，結尾段是不公平的推理，陶品絲自己暗藏了一手，而讀者卻沒有獲得同等的線索跟資訊! 所以我跟敵人鬥智鬥到一半才發現，怎麼被擺了一道，真的是暗自不爽在心裡阿，奉勸各位讀者就把本書當作冒險故事來看就好了。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 高爾夫球場命案</title>
        <published>2010-12-24T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2010-12-24T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/murder-on-the-links/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/murder-on-the-links/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/murder-on-the-links/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;murder-golf.jpg#book&amp;amp;&quot; alt=&quot;高爾夫球場命案&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;如果說「東方快車謀殺案」是經典的內斂風格，那麼「高爾夫球場命案」就是完全相反的典型了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;「高爾夫案」集合各種暢銷小說要素於一身：名偵探及死對頭、身世成謎的死者、衝突糾葛的人際關係、峰迴路轉的劇情，結尾前的千鈞一髮的高潮橋段，以及...別忘了，主角與偶然邂逅的美麗女孩的愛情對手戲 (百用不爛的典型公式)！就算拍成電影也不為過。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我這個人讀偵探小說，相當享受那種被當呆子耍的樂趣(就像偵探身旁的助手一樣)，當然這個犯案的計畫必須夠高明，否則樂趣就減半了。說到「高爾夫案」這個劇情進展實在太曲折，直到結束前的末幾頁，我都以為要收尾叫警察抓人了，還來了一個一百八十度的絕地大迴轉，完全推翻之前所有推理，更別說之前就經數次劇情迴轉，心情整個就像雲霄飛車一樣。這感覺在我第二次邊讀邊回顧的過程中特別強烈，暗潮之下還藏暗潮，伏筆之中還埋伏筆，一絲不差在恰當的時機揭露開來，克嬸嬸的縝密的劇情組織能力，真的佩服。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;不過我這個笨腦袋想不明白的是，到底什麼時候開始，白羅就已經掌握了整個複雜的案情呢？就算讀了兩次，我也還是不明白。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 史岱爾莊謀殺案</title>
        <published>2010-12-24T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2010-12-24T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/mysterious-styles/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/mysterious-styles/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/mysterious-styles/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;myth-styles.jpg#book&quot; alt=&quot;史岱爾莊謀殺案&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;本書是克莉絲蒂的出道之作，年方25，文筆爽朗輕快，典型克莉絲蒂風格，絲毫不見一點新手的生澀。我讀完後驚訝極了，能夠一出手就如此夠水準，一方面是佩服，另一方面是懷疑克嬸嬸您一開始就這麼厲害，怎麼進步阿？&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;看完史岱爾莊謀殺案後，我真的忍不住要說白羅跟海斯汀這偵探與助手的天生搭檔，兩位真是絕配，一個是精明的過份，另一個是蠢的過份。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;偵探白羅這傢伙老是神秘兮兮的講些怪話，故意不說明白，一邊把讀者弄的身在五里霧中，一邊又不時的奚落他那位搞不清狀況的海斯汀老弟，我說白羅你阿，根本是指桑罵槐，一邊罵海斯汀一邊把讀者罵了個夠吧！難怪吳念真的序文裡出現『我想把那個矮羅壓到馬桶吃屎』。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;另外一邊則是海思汀那個蠢蛋，正直老實沒心機，但是每次看到漂亮美眉就心蕩神馳，冒冒失失的跟人求婚，每當我看到類似橋段我都一直笑。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;而經過好幾本推理小說的考驗之後，我的腦袋也有終於稍微有一點進化了，一開始我就精明的發現跟老太婆吵架的對象其實是另有其人，所以我可以說漂亮的繞過了劇情中的第一個陷阱，不過我得意了沒多久，就老老實實的掉進了第二道陷阱裡，最後的謎底真的很難猜阿，哎呀，哈哈。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="zh-tw">
        <title>讀書: 東方快車謀殺案</title>
        <published>2010-12-21T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2010-12-21T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://chchwy.github.io/posts/murder-orient-express/"/>
        <id>https://chchwy.github.io/posts/murder-orient-express/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://chchwy.github.io/posts/murder-orient-express/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;img&#x2F;book&#x2F;orient-murder.jpg#book&quot; alt=&quot;東方快車謀殺案&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;談起這本書，就要說起當我還是個小大二時，有一次在社團看見學長手上拿著「東方快車謀殺案」，就隨口探詢了大概的故事內容，聽完後心裡第一個冒出來念頭是「老天，這本書聽起來超無聊的。」&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;幾年後，有機會翻開它，整個故事架構一如意料的單調：火車上死了一個人，神探白羅把車廂內的有嫌疑的乘客一個一個抓來問話，篇幅一人一章，十個人就問了十章。白羅思考後又重複訊問乘客一次，破案。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;當時年紀輕輕的我顯然不能瞭解整本都在問話與找不在場證明的書有什麼好看。所以之後我讀A.B.C謀殺案時，看到書裡白羅自己說道：『如果在第一章兇案就已經發生，而一直看到書中的倒數第二頁都只在追查每個人的不在場證明，這樣的故事實在太冗長乏味。』我看完這句話當場拍桌大笑，阿嘉莎阿姨幽了自己一默，因為白羅這句話正好拿來形容「東方快車謀殺案」，但結論恰恰相反，故事太精采了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;沒有飛車追逐或男女情愛妝點，單調的故事架構，反而凸顯了克莉絲蒂作品最純粹的趣味。白羅探案的特色就是一直對話，在對話中刺探每個人的想法，刺探人心中最微妙的部分。在我看來，阿嘉莎．克莉絲蒂無疑是個觀察入微，洞悉人性的人，光憑對話，就把每個人物形象的刻劃的生動精彩。整個車廂內十多個人，每個人都有不同的國籍，不同的個性，冷靜的英國小姐，聒噪的美國太太，剛毅的俄國公主，死板的德國女僕，以及精明又有些自戀的白羅等等，只消聽聽這些傢伙嘴巴說出的話，馬上整個角色的形象活起來，好像真的站在我眼前一樣。白羅一個一個向列車上的乘客詢問證詞，這樣互相對話就可以寫得讓人欲罷不能。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;而推動劇情發展的要素，我想直接引用東方快車董事布克先生的話：「謊言，更多的謊言！」後半段白羅一一揭穿每個乘客的謊言，大概是全書最讓人拍案叫絕大喊痛快的橋段。每個人各懷鬼胎，與白羅嘴巴上你來我往，每次讀我都覺得真是有趣極了。精巧設計的結局，我反而印象沒那麼深刻。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
